<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xml:id="x1142-09-01_d1e212901" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Acte original 8@</title>
                    <author />
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>See the header of the teiCorpus</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <listWit>
                        <witness n="A">Original perdu</witness>
                        <witness n="B">Copie mutilée dans Cartulaire 1,
                                fol. 74<hi rend="superscript" xml:space="preserve">v </hi>(<hi rend="italic">Puteolum</hi>, 6) ; table :
                            « <hi rend="italic" xml:space="preserve">Carta de concordia de </hi>Fromais
                                <hi rend="italic">e[t] aliis pluribus</hi> »</witness>

                    </listWit>
                    <listBibl>
                        <bibl>ADCO 15 H 257, pièce 14, fol. 4<hi rend="superscript">r </hi>: « L’an
                            1142, regnant le roy Louys le Jeune, par le commandement d’Humbert
                            evesque d’Autun, le different de Guillaume, abbé de Fontenay, et de
                            Constance, abbé d’Oigny, fut terminé par Northbert, prieur de St
                            Symphorien et Jehan maistre d’hostel du seigneur evesque, a sçavoir que
                            le desert de Frimas avec ses petites maisons demeureroit a ceux d’Oigny,
                            et que le reste de ce desert seroit de moitié a Oigny et Fontenay : le
                            pasturage seroit commun et s’ils se plaignoient que chacun prendroit
                            autant de bestes l’un que l’aultre. S’ils y veulent labourer, celuy qui
                            en fera le plus, payera les tierces et ne gastera les <hi rend="background(red)">[ ?]</hi>. Pour ce qui est du pasturage de
                            Poyseulz, il fut dit que ceux d’Oigny n’y auroient droit que de grace,
                            de mesme aussi ceux de Fontenay n’yroient pasturer en icelly et
                            chasseront que de grace. »</bibl>
                        <bibl>ADCO 15 H 1, <hi rend="background(red)">fol. @</hi>
                            <hi rend="superscript background(red)">@</hi> (Poiseul. AA)</bibl>
                        <bibl>ADCO 15 H 2, fol. 95v (Poiseul. AA)</bibl>
                        <bibl>ADCO 15 H 4, p. 335 (XV. 18. 1): « en date de 1142 est un titre latin
                            en parchemin contenant accord, par lequel MM. d’Ogny n’ont aucun droit
                            de pâturage dans le territoire de Poiseul, etc. et scellé de deux sceaux
                            de cire verte à queues de parchemin pendant ».</bibl>
                    </listBibl>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <creation>
                    <date type="documentCreation" when="1142-09-01">[1142, 1er septembre].
                            <note>Date d’après mention de Gallia christiana, t. IV, col. 488 :
                            « Idem abbas [Constantinus] compromisit anno 1142 cum Willelmo abbate
                            Fontaneti, tempore Humberti Eduensis episcopi ; qui loci paupertati
                            compatiens abbati Constantino et fratribus ejus decimas omnium terrarum,
                            quas excoluerint sive bobus, sive manu in parochia Venerii, concedit
                            feria 2. calendis Septembris, Luna 8. regnante Ludovico rege Juniore, et
                            Aganone abbate Flaviniacensi existente ». Constantin, abbé d’Oigny, est
                            attesté de 1134 à 1142 (Gallia Christiana, IV, 390 E et
                            487E-488A).</note>
                    </date>
                </creation>
                <abstract>
                    <p>Guillaume, abbé de Fontenay, et Constantin, abbé d'Oigny, acceptent
                    l'arbitrage et terminent leurs différends.</p>
                </abstract>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <p>Per hujus cyrographi testimonium nostre posteritati notificare curamus quod
                    <persName key="stutzmann_himanis#324659" corresp="Guillaume I d’Epiry, abbé de Fontenay (1126-1154)">Willermus abbas
                        <orgName key="stutzmann_himanis#282689" corresp="abbaye Notre-Dame de Fontenay (1119 -)">Fonteneti</orgName>
                </persName> et <persName key="stutzmann_himanis#325478" corresp="Constantin, abbé d'Oigny (fl. 1142)">Constantinus abbas <orgName key="stutzmann_himanis#283960" corresp="abbaye Notre-Dame, Saint-Laurent et Saint-Nicolas d'Oigny (1106 -)">Ongiaci</orgName>
                </persName> ambo reverentissimi viri preceptione domini <persName key="stutzmann_himanis#324654" corresp="Humbert de Baugé, évêque d'Autun (1140 -1148)">Humberti venerabilis
                        <placeName key="stutzmann_himanis#319548" corresp="Autun (Saône-et-Loire, Autun)">Eduorum</placeName>
                    episcopi</persName> in <persName key="stutzmann_himanis#324672" corresp="Obert, prieur de Saint-Symphorien (av.1139-av.1151)">Obertum priorem
                        <orgName key="stutzmann_himanis#281890" corresp="prieuré Saint-Symphorien d'Autun (1001 -)">Sancti
                        Symphoriani</orgName>
                </persName> et <persName key="stutzmann_himanis#325480" corresp="Jean, sénéchal de l'évêque d'Autun (fl. 1142)">Johannem dapiferum
                    ejusdem pontificis</persName> compromissionem fecerunt ut de querimoniis diu
                inter eos habitis quicquid ipsi diffinirent concederent, firmiterque tenerent.
                Diffinitum est ab eis de <placeName key="stutzmann_himanis#325114" xml:id="d1e144375" corresp="deserto Frimasii">deserto Frimasii</placeName> ut domunculas quasdam ibidem
                edificatas cum appenditiis, orto scilicet et viridario clausurisque quibus sepiuntur
                ecclesia <orgName key="stutzmann_himanis#283960" xml:id="d1e144378" corresp="abbaye Notre-Dame, Saint-Laurent et Saint-Nicolas d'Oigny (1106 -)">Ungiaci</orgName> ut suas possideat. Aliud deserti territorium adquisitum vel
                quoquomodo possit adquiri per medietatem utraque ecclesia teneat. Et si pecunia pro
                adquirendis rebus ejusdem territorii data fuerit per medium solvatur jus utriusque
                communicetur. Calumpnia si qua, quod absit, aliunde emerserit, abbas uterque
                causetur. Quorum alter impedimento distractus si interesse cause non poterit, alius
                pro eo tanquam pro se agat et quod in adquirendo miserit<app>
                    <lem>
                        <lacunaStart wit="#B" />
                    </lem>
                </app>
            </p>
            </body>
        </text>
    </TEI>