<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="x1173_d1e226955">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Acte original 69@</title>
                    <author/>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>See the header of the teiCorpus</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <listWit>
                        <witness n="A">Original perdu</witness>
                        <witness n="B">ADCO 15 H 13* (cart. 204), fol. 35<hi rend="superscript">r-v</hi> (Papes, DD) : « <hi rend="italic">Restat sigillum
                                plumbeum</hi>. »</witness>
                        <witness n="a"><bibl sameAs="#Wiederhold1985"><biblScope>t. I,
                                    p. 201-202, d’après B</biblScope></bibl></witness>

                    </listWit>
                    <listBibl>
                        <bibl>
                            ADCO
                            15 H 1, fol. IV<hi rend="superscript">r</hi> (Papes, DD)</bibl>
                        <bibl>ADCO 15 H 4, p. 435 (XXIII. 3. 2) : « scellé d’un sceau de plomb à
                            queue de ficelle pendant ».</bibl>
                    </listBibl>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <creation>
                    <date type="documentCreation" notBefore="1160-06-17" notAfter="1173-06-17">[1160
                        ou 1173], 17 juin. — Anagni <note>L'itinéraire d'Alexandre III autorise le
                            17 juin 1160, mais aussi les années 1173, 1174, 1176. "R. abbas
                            Flaviniaci" désigne l'abbé Renaud (av. 1152-ap. 1160), dont le
                            successeur Gaucher est attesté en 1173-85 (DHGE, XVII, 403-405). La date
                            de 1160 est la plus probable.</note>
                    </date>
                    <hi rend="background(red)">Voir <bibl>JL 13314</bibl></hi>
                </creation>
                <abstract>
                    <p>Alexandre [III]ordonne aux abbé, religieux et habitants de Flavigny de rendre
                        incessamment les vignes et dîmes prises à l’abbaye de Fontenay, et de rendre
                        les dommages à celle-ci, sauf à en répondre devant les évêque de Belley et
                        de Saint-Jean de Maurienne.</p>
                </abstract>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <p>
                    <persName key="d1e24041" xml:id="d1e154979">Alexander episcopus</persName>,
                    servus servorum Dei, dilectis filiis abbati et fratribus <orgName key="stutzmann_himanis#284217" xml:id="d1e154982">Flaviniacensibus</orgName> et
                    burgensibus ejusdem loci salutem et apostolicam benedictionem. Ex parte
                    dilectorum filiorum nostrorum abbatis et fratrum <orgName key="stutzmann_himanis#282689" xml:id="d1e154985">
                        <app>
                            <lem>
                                <sic corresp="#B">Fontanentensium</sic>
                            </lem>
                            <rdg wit="#a">Fontanectensium</rdg>
                        </app>
                    </orgName> gravis est ad nos querela perlata quod vineas, quas eis cum decimis
                    apostolicae sedis privilegio confirmavimus et de quibus annuum censum partim
                    vobis, filii monachi, partim burgensibus more aliorum vicinorum tam clericorum
                    quam laicorum annis pluribus reddiderunt, tempore vindemiarum dissipantes,
                    quosdam de fratribus ipsis ausu nefario invasistis et ipsis dampnum non modicum
                    inferentes, decimas vinearum suarum auferre non dubitastis ; terram quoque, quam
                    in eodem territorio vacantem sub annuo censu cum vineis longo tempore
                    possederant, de palmitibus earumdem vinearum plantari fecistis. Cumque vobis,
                    filii monachi, et <persName key="d1e24047" xml:id="d1e154993">R., quondam abbati
                        vestro</persName>, scripta nostra miserimus, mandantes ut decimas
                    prescriptarum vinearum restitueretis et de cetero super eisdem decimis nullam
                    inferretis molestiam, nec ille nec vos mandato nostro, sicut decuit,
                    obtemperastis nec ab eorum gravamine vestras voluistis manus aliquatenus
                    continere. Quia igitur, quanto predicti abbas et fratres majoris religionis et
                    honestatis habentur et beato Petro et nobis magis sunt devoti, tanto gravius et
                    molestius reputamus, si quod eis incommodi vel detrimenti super vineis aut
                    decimis, quae sibi auctoritate privilegiorum Romanae ecclesiae confirmatae sunt,
                    intulistis per apostolica vobis scripta precipiendo mandamus et in virtute
                    obedientiae precipimus ut ab indebita molestia et infestatione predictorum
                    abbatis et fratrum penitus desistentes eis prescriptam terram plantatam cum
                    prelibatis vineis et earum decimis sine mora et difficultate qualibet
                    restituatis et quiete ac pacifice dimittatis, de dampnis vero et injuriis
                    illatis congrue satisfaciatis aut super his omnibus in presentia venerabilium
                    fratrum nostrorum <persName key="d1e24054" xml:id="d1e154996">
                        <placeName key="stutzmann_himanis#325020" xml:id="d1e154997">Bellicensis</placeName>
                    </persName> et <persName key="d1e24060" xml:id="d1e155000">
                        <placeName key="stutzmann_himanis#324948" xml:id="d1e155001">Maurianensis</placeName>
                    </persName> episcoporum plenam justitiam appellatione remota exhibeatis. Nos
                    enim eis dedimus in mandatis, ut vos ad alterum horum efficiendum aucthoritate
                    nostra moneant et districte compellant. Datum <placeName key="stutzmann_himanis#324921" xml:id="d1e155005">Anagniae</placeName>, decimo <app>
                        <lem>quinto</lem>
                        <rdg wit="#a">XV°</rdg>
                    </app> calendas julii.</p>
            </body>
        </text>
    </TEI>