<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="x1182_d1e228335">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Acte original 85@</title>
                    <author/>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>See the header of the teiCorpus</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <listWit>
                        <witness n="A">Original perdu.</witness>
                        <witness n="B">ADCO 15 H 13* (cart. 204), fol. 24<hi rend="superscript">v</hi>-26<hi rend="superscript">r</hi> (Papes, III) : « <hi rend="italic">Restat sigillum plumbeum.</hi> »</witness>
                        <witness n="a"><bibl sameAs="#Wiederhold1985"><biblScope>t. I, p. 224,
                                    édition partielle d’après B</biblScope></bibl></witness>

                    </listWit>
                    <listBibl>
                        <bibl>
                            ADCO
                            15 H 1, fol. VII<hi rend="superscript">r</hi> (Papes, III)</bibl>
                        <bibl>ADCO 15 H 2, fol. 128<hi rend="superscript">v</hi> (Papes, III)</bibl>
                        <bibl>ADCO 15 H 4, p. 429 (XXIII. 01. 04) : « scellé d’un sceau de plomb à
                            lacs de soye pendant ».</bibl>
                    </listBibl>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <creation>
                    <date type="documentCreation" when="1182-12-03">1182, 3 décembre. —
                        Velletri</date>
                </creation>
                <abstract>
                    <p>Lucius [III], suivant l’exemple d’Eugène [III] et Alexandre [III], place
                        l’abbaye de Fontenay, sous la direction de l’abbé Bernard, sous la
                        protection apostolique et lui confirme dîmes, dons et autres privilèges
                        énumérés dans l’acte.</p>
                </abstract>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <p>
                    <persName key="stutzmann_himanis#324637" xml:id="d1e155964">Lucius episcopus, servus
                        servorum Dei</persName>, dilectis filiis <persName key="d1e24448" xml:id="d1e155967">Bernardo abbati monasterii de <orgName key="stutzmann_himanis#282689" xml:id="d1e155969">Fontaneto</orgName>
                    </persName> ejusque fratribus tam presentibus quam futuris regularem vitam
                    professis, <app>
                        <lem wit="#a">in perpetuum</lem>
                        <rdg wit="#B">in pontificatu pontifex maximus</rdg>
                        <note>Variante issue de l’abréviation ‘in ppm’ et corrigée silencieusement
                            par Wiederhold</note>
                    </app>. Honestas<note>
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">W. Wiederhold a confondu ce préambule avec un autre et imprime </hi>Effectum
                        justa postulantibus, <hi rend="italic">mais l’adresse et les souscriptions
                            sont les mêmes, a</hi>.</note> et religio vestra monent nos propensius
                    et inducunt, ut quantum cum Deo et justitia fieri potest, commodis et
                    profectibus vestris propensius intendamus, et ne possitis in posterum super his
                    quae possidetis aliquorum malignitate vexari apostolicum vobis suffragium
                    volumus impertiri. Eapropter, dilecti in Domino filii, vestris justis
                    postulationibus clementer annuimus et prefatum monasterium in quo divino
                    mancipati estis obsequio ad exemplar predecessorum nostrorum sanctae
                    recordationis <persName key="d1e24454" xml:id="d1e155992">Eugenii</persName> et
                        <persName key="d1e24461" xml:id="d1e155995">Alexandri</persName> Romanorum
                    pontificum sub beati Petri et nostra protectione suscipimus et presentis scripti
                    privilegio communimus. In primis siquidem statuentes ut ordo monasticus qui
                    secundum Dei timorem et beati Benedicti regulam atque institutionem <orgName key="stutzmann_himanis#281483" xml:id="d1e155998">Cisterciensium fratrum</orgName> in
                    vestro monasterio institutus esse dinoscitur perpetuis ibidem temporibus
                    inviolabiliter observetur. Preterea quascumque possessiones quaecumque bona idem
                    monasterium in presentiarum juste et canonice possidet aut in futurum
                    concessione pontificum, largitione regum vel principum, oblatione fidelium seu
                    aliis justis mudis prestante Domino poterit adipisci, firma vobis vestrisque
                    successoribus et illibata permaneant in quibus propriis duximus exprimenda
                    vocabulis : <placeName key="stutzmann_himanis#325041" xml:id="d1e156001">vallem ipsam in
                        qua eadem abbatia sita est</placeName>, cum omnibus finibus suis ; grangiam
                        <placeName key="stutzmann_himanis#325165" xml:id="d1e156004">Carmeti</placeName> cum
                    omnibus appenditiis suis, dona <persName key="stutzmann_himanis#324643" xml:id="d1e156007">Stephani <placeName key="stutzmann_himanis#319548" xml:id="d1e156009">Eduensis</placeName> episcopi</persName><note>Vu la reprise textuelle
                        de la lettre pontificale de 1145, il s'agit d'Etienne I d'Autun</note> de
                    terris et asentiis suis, scilicet terras ad excolendum sine tertiis, pasturas
                    animalium, pastionem porcorum, nemora ad edificandum et ad omnem usum etiam ad
                    ardendum in agricultura, grangiam de <placeName key="stutzmann_himanis#324449" xml:id="d1e156014">
                        <foreign>Estormer</foreign>
                    </placeName> et territorium <placeName key="stutzmann_himanis#324335" xml:id="d1e156018">Novillae Montis</placeName> cum omnibus decimis et appenditiis suis,
                    grangiam de <placeName key="stutzmann_himanis#324341" xml:id="d1e156021">Planeto</placeName> cum omnibus appenditiis suis, grangiam <placeName key="stutzmann_himanis#324452" xml:id="d1e156024">Fontanarum</placeName> cum
                    appenditiis suis, elemozinam quam vobis <persName key="d1e24467" xml:id="d1e156027">Rogerius de <placeName key="stutzmann_himanis#325251" xml:id="d1e156029">Curte Rabodi</placeName>
                    </persName> donavit, scilicet quidquid habebat apud <placeName key="stutzmann_himanis#324466" xml:id="d1e156032">Lanias</placeName>, dona <persName key="d1e24473" xml:id="d1e156036">Rainardi domini <placeName key="stutzmann_himanis#324487" xml:id="d1e156038">Montis Barri</placeName>
                    </persName> de asentiis suis et in pasturis suis, grangiam <placeName key="stutzmann_himanis#324990" xml:id="d1e156041">Puteoli</placeName> cum omnibus
                    appenditiis suis, grangiam <placeName key="stutzmann_himanis#324451" xml:id="d1e156044">Flacciaci</placeName> cum omnibus appenditiis suis, dona et helemozinas
                        <persName key="d1e24479" xml:id="d1e156047">Hugonis de <placeName key="stutzmann_himanis#325251" xml:id="d1e156049">Curte Rabodi</placeName>
                    </persName> et filiorum ejus <persName key="d1e24485" xml:id="d1e156052">Willermi</persName>, <persName key="d1e24491" xml:id="d1e156055">Hugonis</persName> et <persName key="d1e24498" xml:id="d1e156059">Ricardi</persName>, dona et helemozinas <persName key="d1e24504" xml:id="d1e156062">Bartholomei de <placeName key="stutzmann_himanis#324455" xml:id="d1e156064">Fraxino</placeName>
                    </persName> et <persName key="d1e24510" xml:id="d1e156067">Willermi filii
                        ejus</persName>, grangiam de <placeName key="stutzmann_himanis#324489" xml:id="d1e156070">Morvilla</placeName> cum omnibus appenditiis suis, locum
                        <placeName key="stutzmann_himanis#325010" xml:id="d1e156073">Sancti Aniani</placeName>
                    cum omnibus appenditiis suis, grangiam <placeName key="stutzmann_himanis#324479" xml:id="d1e156076">Aringiarum</placeName> cum omnibus appenditiis suis,
                    vineas vestras de <placeName key="stutzmann_himanis#96489" xml:id="d1e156080">Divione</placeName>, vineas de <placeName key="stutzmann_himanis#325060" xml:id="d1e156083">Villenis</placeName>, vineas de <placeName key="stutzmann_himanis#322865" xml:id="d1e156086">Flaviniaco</placeName>, emendi
                    quoque et vendendi sine omni consuetudine vel exactione in villa <placeName key="stutzmann_himanis#322865" xml:id="d1e156089">Flaviniacensi</placeName> sicut
                    rationabiliter est vobis concessum et hactenus noscitur observatum fuisse
                    facultatem liberam habeatis. Sane laborum vestrorum quos propriis manibus aut
                    sumptibus colitis sive de nutrimentis vestrorum animalium decimas a vobis nullus
                    presumat exigere. Si qua vero libera et absoluta persona pro redemptione animae
                    suae vestro se monasterio conferre voluerit suscipiendi eam facultatem liberam
                    habeatis. Adjicimus etiam ut nulli fratrum vestrorum post factam in monasterio
                    vestro professionem absque abbatis sui licentia de claustro liceat discedere.
                    Discedentem vero absque communium litterarum cautione nullus audeat retinere.
                    Paci quoque et tranquillitati vestrae paterna sollicitudine providentes
                    aucthoritate apostolica prohibemus ut infra clausuram locorum sive grangiarum
                    vestrarum, nullus violentiam vel rapinam seu furtum facere vel hominem capere
                    audeat. Statuimus preterea ut in eodem loco abbas secundum consuetudinem
                        <orgName key="stutzmann_himanis#281483" xml:id="d1e156092">Cisterciensis
                        ordinis</orgName> fratrum per providentiam <orgName key="stutzmann_himanis#282533" xml:id="d1e156095">Clarevallensis</orgName> abbatis cum consensu et
                    electione fratrum monasterii vestri secundum beati Benedicti regulam
                    instituatur, qui proprio episcopo tanquam spiritali patri obediat, salva nimirum
                        <orgName key="stutzmann_himanis#281483" xml:id="d1e156099">Cisterciensis
                        ordinis</orgName> institutione ad haec. Ne ad perturbationem quietis vestrae
                    alicui ecclesiasticae secularive personae de vicinitate loci ulla prebeatur
                    occoasio, in terris vestris aut ita prope abbatiam vel grangias vestras quod
                    inde vobis videatur merito scandalum generari, seu quies vestra turbari sive
                    etiam in illis locis in quibus in perpetuum concessa usuaria vel pasturas
                    habetis, ut inde graviter impediri, vel ea prorsus amittere debeatis,
                    habitationem aliquam fieri aucthoritate apostolica prohibemus. Decernimus ergo
                    ut nulli omnino hominum liceat prefatum monasterium temere perturbare aut ejus
                    possessiones auferre vel ablatas retinere, minuere, seu quibuslibet vexationibus
                    fatigare, sed omnia illibata et integra conserventur, eorum pro quorum
                    gubernatione et sustentatione concessa sunt usibus omnimodis profutura, salva
                    sedis apostolicae aucthoritate. Si qua igitur in futurum ecclesiastica
                    secularisve persona hanc nostra constitutionis paginam sciens contra eam temere
                    venire temptaverit, secundo tertiove commonita, nisi presumptionem suam congrua
                    satisfactione correxerit, potestatis honorisque sui dignitate caveat, reamque se
                    divino judicio existere de perpetrata iniquitate cognoscat et a sacratissimo
                    corpore et sanguine Dei et domii redemptoris nostri Jesu Christi aliena fiat,
                    atque in extremo examine districtae ultioni subjaceat. Cunctis autem eidem loco
                    sua jura servantibus sit pax domini nostri Jesu Christi quatinus et hic fructum
                    bonae actionis recipiant et apud districtum judicem praemia eternae pacis
                    inveniant. Amen, amen.</p>
                <p>
                    <witDetail wit="#B">Ajoute : "Sic signatum"</witDetail>
                    <supplied>
                        <figure type="rota"/>
                    </supplied> Sanctus Petrus, Sanctus Paulus, <persName key="d1e24516" xml:id="d1e156112">Lucius papa tercius</persName>.</p>
                <p>
                    <witDetail wit="#B">Ajoute : "Et in legenda"</witDetail>Adjuva nos Deus
                    salutaris noster.</p>
                <p>
                    <app>
                        <lem>
                            <witStart wit="#a"/>
                        </lem>
                    </app>Ego <persName key="stutzmann_himanis#324637" xml:id="d1e156126">Lucius catholicae
                        ecclesiae episcopus</persName>.</p>
                <p>
                    <witDetail wit="#B">Souscriptions copiées sans retour à la ligne</witDetail>
                    <witDetail wit="#a">Croix, mentions de souscriptions et abréviations ajoutées
                        selon le formulaire pontifical</witDetail>Ego <persName key="d1e24522" xml:id="d1e156135">
                        <app>
                            <lem>Theodunus</lem>
                            <rdg wit="#a">Theodinus</rdg>
                        </app>Portuensis et sanctae Rufinae sedis episcopus</persName>. </p>
                <p>Ego <persName key="d1e24528" xml:id="d1e156145">Petrus presbiter cardinalis
                        tituli sanctae Susannae</persName>. </p>
                <p>Ego <persName key="d1e24535" xml:id="d1e156150">
                        <app>
                            <lem>Vimarus</lem>
                            <rdg wit="#a">Vivianus</rdg>
                        </app> tituli sancti Stephani in Celio Monte presbiter
                    cardinalis</persName>. </p>
                <p>Ego <persName key="d1e24541" xml:id="d1e156160">Arduinus presbiter cardinalis,
                        tituli sanctae Crucis</persName>. </p>
                <p>Ego <persName key="d1e24547" xml:id="d1e156165">Laborans presbiter cardinalis
                        Sanctae Mariae trans Tiberim, tituli Calixti</persName>. </p>
                <p>Ego <persName key="d1e24553" xml:id="d1e156170">Jacintus diaconus cardinalis
                        sanctae Mariae in Cosmydin</persName>. </p>
                <p>Ego <persName key="d1e24559" xml:id="d1e156175">Rainerius Sancti Georgii ad Velum
                        aureum, diaconus cardinalis</persName>. </p>
                <p>Ego <persName key="d1e24565" xml:id="d1e156181">Gratianus sanctorum Cosmae et
                        Damiani diaconus cardinalis</persName>.</p>
                <p>Datum <placeName key="stutzmann_himanis#325046" xml:id="d1e156186">Velletry</placeName>,
                    per manum <persName key="d1e24572" xml:id="d1e156189">Hugonis sanctae Romanae
                        ecclesiae notarii</persName>, <app>
                        <lem>tertio</lem>
                        <rdg wit="#a">III°</rdg>
                    </app> nonas decembris, indictione <app>
                        <lem>prima</lem>
                        <rdg wit="#a">I<hi rend="superscript">a</hi>
                        </rdg>
                    </app>, incarnationis dominicae anno <app>
                        <lem>millesimo centesimo octogesimo secundo</lem>
                        <rdg wit="#a">M° C° LXXX° II°</rdg>
                    </app>, pontificatus vero domini <persName key="d1e24578" xml:id="d1e156213">Lucii papae <app>
                            <lem>tertii</lem>
                            <rdg wit="#a">III</rdg>
                        </app>
                    </persName> anno secundo.</p>
            </body>
        </text>
    </TEI>