<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="x1182_d1e247877">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Acte original 84@</title>
                    <author/>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>See the header of the teiCorpus</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <listWit>
                        <witness n="A">Original perdu</witness>
                        <witness n="B">B. ADCO 15 H 13* (cart. 204), fol. 36<hi rend="superscript">v</hi>-37<hi rend="superscript">r</hi> (Papes, II) : « <hi rend="italic">Restat sigillum plumbeum.</hi> »</witness>
                        <witness n="a">a. <bibl sameAs="#Wiederhold1985"><biblScope>t. I, p. 10,
                                    note 1, édition partielle d’après B</biblScope></bibl></witness>
                        <witness n="a">
                            <hi rend="background(red)" xml:space="preserve">autres éditions à trouver </hi>
                        </witness>
                        <witness n="J">
                            <hi rend="background(red)">JL n° @</hi>
                        </witness>

                    </listWit>
                    <listBibl>
                        <bibl>
                            <hi rend="smallcaps" xml:space="preserve">Inventaire </hi> : ADCO
                            15 H 1, fol. V<hi rend="superscript">r</hi> (Papes, II) : « Bulle de
                            Lucius troisiesme, l’an neuviesme de son pontificat »</bibl>
                        <bibl>ADCO 15 H 2, fol. 127<hi rend="superscript">r</hi> (Papes, II)</bibl>
                        <bibl>ADCO 15 H 4, p. 436 (XXIII. 03. 07) : « en date du 4 des nones
                            d’octobre 1143 … bulle de Lucius II … scellé d’un sceau de plomb à lacs
                            de soye jaune pendant ».</bibl>
                    </listBibl>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <creation>
                    <date type="documentCreation" when="1182-10-04">[1182], 4 octobre<note>
                            L’identification de l’auteur avec Lucius II par l’inventaire de Ridet
                            n’est pas compatible avec l’indication de lieu, Velletri, où Lucius II
                            n’a pas résidé, mais où Lucius III a résidé durant les mois d’octobre
                            1181 et 1182. Le mode de datation, par le lieu et le jour, correspond
                            aux usages de la chancellerie de Lucius III.</note>
                    </date>
                    <origPlace>Velletri</origPlace>
                </creation>
                <abstract>
                    <p/>
                </abstract>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body>
                <p>
                    <persName key="stutzmann_himanis#324637" xml:id="d1e169718">Lucius episcopus, servus
                        servorum Dei</persName>, venerabilibus fratribus <persName key="d1e30554" xml:id="d1e169721">Lugdunensi archiepiscopo</persName> et suffraganeis ejus,
                    et dilectis filiis abbatibus, archidiaconis, prepositis et aliis ecclesiarum
                    prelatis in eorum partibus constitutis salutem et apostolicam benedictionem.</p>
                <p>Audivimus et audientes<app>
                        <lem>
                            <witEnd wit="#a"/>
                        </lem>
                    </app> mirati sumus quod, cum fratribus de <orgName key="stutzmann_himanis#282689" xml:id="d1e169730">Fontaneto</orgName> sicut aliis omnibus <orgName key="stutzmann_himanis#281483" xml:id="d1e169733">Cisterciensis ordinis</orgName> a
                    patribus et predecessoribus nostris concessum sit et a nobis postmodum
                    confirmatum ut de laboribus quos propriis manibus aut sumptibus excolunt nemini
                    decimas solvere teneantur, quidam ab eis nihilominus contra indulgentiam sedis
                    apostolicae decimas exigere et extorquere presumunt, et sinistra interpretatione
                    apostolicorum privilegiorum capitulum perververtentes asserunt de novalibus
                    debere intelligi ubi de laboribus est inscriptum. Quoniam igitur manifestum est
                    omnibus qui recte sapiunt interpretationem hujusmodi perversam esse et
                    intellectui sano contrariam cum secundum capitulum illud a solutione decimarum
                    tam de terris illis quas deduxerunt vel deducunt ad culturam quam etiam de
                    terris cultis quas propriis manibus vel sumptibus excolunt sint penitus
                    absoluti, ne ullus contra eos hanc materiam malignandi vel quomodo liber ipsos
                    contra justitiam molestandi per apostolica scripta vobis precipiendo mandamus
                    quatinus omnibus qui vestrae sunt potestatis aucthoritate nostra prohibere
                    curetis ne a memoratis fratribus de <orgName key="stutzmann_himanis#282689" xml:id="d1e169736">Fontaneto</orgName> vel a fratribus aliorum monasteriorum
                        <orgName key="stutzmann_himanis#281483" xml:id="d1e169739">Cisterciensis
                        ordinis</orgName> qui in partibus vestris consistunt de novalibus vel de
                    aliis terris quas propriis manibus aut sumptibus excolunt vel de nutrimentis
                    animalium decimas presumant quomodolibet extorquere. Nam si de novalibus
                    voluissemus tantum intelligi, ubi ponimus de laboribus, de novalibus poneremus
                    sicut in privilegiis quorumdam apponimus aliorum. Quia vero non est conveniens
                    ut contra districta sedis apostolicae temere veniatur quae obtinere debent
                    inviolabilem firmitatem per apostolica scripta vobis precipiendo mandamus ut si
                    qui canonici, clerici, monachi vel laici contra privilegia sedis apostolicae
                    predictos fratres decimarum exactione gravaverint appellatione remota laicos
                    excommunicationis sententia precellatis. Reliquos autem ab officio suo
                    supendatis et tam exommunicationis quam suspensionis sententiam faciatis usque
                    ad dignam satisfationem inviolabiliter observari. Ad haec presentium vobis
                    aucthoritate precipiendo mandamus quatinus si qui in fratres predictorum
                    monasteriorum manus violentas injecerint eos accensis candelis excommunicatos
                    publice nun<supplied>t</supplied>ietis et faciatis ab omnibus sicut
                    excommunicatos districtius evitari, donec congrue satisfaciant predictis
                    fratribus, cum litteris diocesani episcopi rei veritatem continentibus
                    apostolico se conspectui representetur.</p>
                <p>Datum <placeName key="stutzmann_himanis#325046" xml:id="d1e169748">Velletri</placeName>,
                    quarto nonas octobris. </p>
            </body>
        </text>
    </TEI>